---
title: 数学证明工具小结
date: 2019-01-16 20:17:43
categories:
- 数学
tags:
- 日常补习数学
mathjax: true
---

拿出了计算理论基础开始读了，在开发自己的编译器的时候会遇到一些看不懂的证明，当然算法导论上还是有些东西也看不太懂，所以就先学习一下基础好了，今天就正好系统的学习了一下三个数学工具。

<!--more-->

# 数学归纳法

这个所谓的数学工具，第一次接触应该是在高中时候学习数学归纳法学习的，一般都是用这个工具来证明一些数列问题，什么等比等差啥啥的，没有思考过内在的东西，这次深入的思考一下这个经常出现的数学方法。

学过离散数学应该都知道开始就是集合论，什么交并补这些的，还有一些集合的运算，以及在数学上对函数的定义，我开始思考这个问题，如果说高中我们用数学归纳法来证明一个数列的通项公式是成立的，那么我们是不是可以认为数列是一个集合呢，来看下面这个数列，很简单的等比数列

如果 $\{a_n\}$ 为等比数列，且公比为q 那么证明 对任意 $n \in N^{\*}$ 均有 $a_n = a_{1} \cdot q^{n-1}$  

证明如下

1. 最初成立，当n=1时，我们可以得到左边为 $a_{1}$ 右边为 $a_{1} \cdot q^{1-1}$ 很显然成立
2. 假设推断 假设  $m \in N^{\*}$ 则 $a_m = a_{1} \cdot q^{m-1}$ 成立
3. 演绎推断 对于 $m+1$ 则有 $a_{m+1} = a_{m} \cdot q = a_{1} \cdot q^{m-1+1}$ 证明完成

高中数学题应该是，数学归纳法的思想还是很清楚的，首先要验证最初的情况成立，如果最初的情况成立，那么假设一个后续非特异性的情况成立，我们只需要证明，这个非特异情况的下一个情况和当前情况有联系就好了，基本就证明完成了。

简单来说，以上面的例子来说，我们可以得到以下结论 $\{ a_n : a_n = a_{1} \cdot q^{n-1} 并且 n \in N^{\*} \}$ 也就是说，如果一个数列符合一个通项公式，那么所有数列的项，可以组成一个集合，并且每一个数列元素都是这个集合的元素。

显然数学归纳法的目标是，我们只要验证集合首元素符合集合的定义，那么我们假设一个非首项 X 符合集合定义，我们只需要找到我们能从 X 到下一个非首项的关系，并且简化后的关系能表明 X+1 仍在集合内就做到了证明。

数学归纳法常用在一些排序算法的证明上，为什么可以使用数学归纳法，我觉得原因如下，因为在计算机中，集合是离散的，并不是连续的，所以我们可以很清楚的知道当前集合中的一个元素的下一个元素是什么，从而可以证明。

## 小练习 

### 归纳证明-1

使用归纳法证明 $1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot + 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot + \dots + n \(n+1\) \(n+2\) = \frac{1}{4}n\(n+1\)\(n+2\)\(n+3\)$

* 基本步骤 假设 $n=1$ 则左边为 6 右边为 6 很显然成立 
* 归纳假设 假设 $0 \geq n \leq N^{\*}$ 令等式成立 则 此时令 左边为 L 右边为 R 且 $L = R$
* 归纳步骤 $m = m + 1$ 此时左边为 $ L^{\`} L + \(m+1\)\(m+2\)\(m+3\)$ 而 右边为 $\frac{1}{4}\(m+1\)\(m+2\)\(m+3\)\(m+4\))$ 在假设过程中我们替换 L 为 $\frac{1}{4}m\(m+1\)\(m+2\)\(m+3\))$ 则 $L^{\`} $ 简化后得到 $L^{\`} = \frac{1}{4}\(m+1\)\(m+2\)\(m+3\)\(m+4\)$ 与当 $m+1$ 的右侧相等 证明完毕

### 归纳证明-2

证明 对于所有的 $n \geq 0$ 都有 $n^{4}-4n^{2}$ 可以被 3 整除

* 基本步骤 假设 $n=0$ 得到 结果为 0 此时显然可以被 3 整除
* 归纳假设 令 $0 \leq m \geq N^{*}$ 此时认为 $m^{4}-4m^{2}$ 可以被 3 整除
* 归纳步骤   

# 鸽巢原理

鸽巢原理应该还是很简单的，一开始听起来感觉并没有什么卵用，主要是抽象的程度有点大，不常刷算法就不知道这玩意该怎么用，首先给出定义。



# 对角化原理


